彭定康：習近平上台 一國兩制徹底變質

中國國家主席習近平上周發表《告台灣同胞書》，表示「和平統一、一國兩制」是收回台灣的最佳方式；但另一方面，台灣總統蔡英文則回應指絕大多數台灣人堅決反對一國兩制，引起兩岸三地對這政治體制的熱烈討論。末代港督彭定康日前就指出，「一國兩制」曾是個極好的（brilliant）處理香港回歸中國的方法，但自從習近平上台後，就出現決定性的（decisive）改變。

一國兩制首10至15年成功
彭定康周二（8日）出席英國國會的外交事務委員會，就香港的情況發言時表示，在香港主權移交後首10至15年，「一國兩制」十分成功，香港人保留了很強的公民意識，在政治自由和經濟自由間有良好的平衡，而且所享有的法治和言論自由毋庸置疑，他形容：「當時香港很可能是最自由的亞洲城市之一。」
不過彭定康稱，這個由鄧小平提出的制度，自習近平上台後就已徹底變質。他認為，習近平領導下的中共，再度嘗試全面控制政府及人民生活的各方面，令香港在最近6年，無論在資本主義制度上、法治上、言論自由上，以及各種與多元文化相關的自由上，亦出現更嚴格的操弄；他更引用最近中文大學的民調顯示，逾50%香港青年曾考慮移民：「若任何人聲稱香港一切不變，他一定沒有聆聽港人的聲音或與港人對話。」
彭定康亦在會上，向爭取民主的香港年輕人表示支持，表示不認為這群2014年雨傘運動的參與者激進：「這說法荒謬，他們是非常溫和……這群年輕人有真誠而強烈的公民意識，這種公民意識『很中國人』，亦很愛國；但他們同時亦相信法治，相信學術、言論、集會的自由，以及向政府問責的自由。」

「獨裁政府引起獨立運動」
他亦提到香港出現的獨立思潮。彭定康指出，香港在殖民時期未有出現過獨立運動，即使自己任內，最大型的反政府示威亦只得幾百人：「但很驚人地，一個遠在北京的獨裁政府，竟能在香港引起一個獨立運動。」

自古以來就冇一國兩制呢樣嘢啦!屌
成你老味功咩

50年不變只係有個過渡期適應
邊個上台都會慢慢變一國一制

習近平未上台就無變質咩？

又話反對港獨？又話獨立聲音會影響爭取民主

一國兩制 跟 九二共識
都係一廂情願 自欺欺人

慢火定猛火嘅分别

人民日報—彭定康沒有資格對中國事務指手畫腳

人民日報—英美帝國亡我之心不死

中共都認咗中英聯合聲明生效期係由簽署當日至1997年7月1日，一國兩制是一個玩笑吧了

相關報道:

同篇文無衝突喎

其實早期已慢慢操控緊啦

不過而家開猛個火je

大中華思想已經毫無吸引力
呢件事喺英國有幾多人知

人大釋法就係一國兩制嘅最佳體現

收皮啦，根本當年你都預左共產中國會走數啦，賣鳩香港人豬仔，每半年出份19報告話everything’s fine,早抖啦呀哥

咁點解泛民仲狗吠「有險可守」?

其實一國兩制真心唔work

中共根本無誠信，簽咩都無用

一早已經變緊